\documentclass[12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{geometry}
\usepackage{float}
\usepackage{makecell}
\usepackage{multirow}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage[table,xcdraw]{xcolor}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{subcaption}

\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{Perceptron_Multicamadas-concordance}

\section*{Aula 8 - Perceptron Duas Camadas}

\subsection*{Teoria}

A função de aproximação é uma tangente hiperbólica:

$$
\phi(u)=\dfrac{1}{1+e^{-\beta u}}
$$

Redes de duas camadas conseguem aproximar qualquer função, contínua ou descontínua.

Primeiramente, tomando como análise o caso do Adaline:

\begin{align*}
xw &= y \\
\hat{y} &= \sum{f(u)x_i} \\
\Delta w &= \eta e x
\end{align*}

Se considerarmos um erro qadrático da forma:

\begin{equation}
J = \dfrac{1}{2} \sum^N_{j=1} (y_j - \hat{y}_j)^2
\end{equation}

Então:

\begin{align}
\dfrac{dJ}{dw} &= \dfrac{1}{2}\dfrac{d}{dw}(y_j - f(u)x_j)^2 \\
 &= \dfrac{2}{2} (y_j - f'(u)x_j)
\end{align}

Onde, portanto, a correção para o peso sináptico é

\begin{equation}
\Delta w = \eta e f'(u)x
\end{equation}

\begin{center}
\rule{0.7\textwidth}{0.4pt}
\end{center}

Agora, considerando um perceptron de duas camadas, como o da figura abaixo:

\begin{figure}[H]
\centering
\boxed{
\includegraphics[scale=0.5]{RN}
}
\caption{Perceptron de duas camadas.}
\end{figure}

as correções para os pesos sinápticos são da forma:

\subsubsection*{Para as Saídas}

\begin{align*}
\Delta w_{96} &= \eta e_9 f'(u_9)i_6 \\
              &= \eta e_9 sech^2(u_9)i_6 \\
              &= \eta \delta_9 i_6
\end{align*}

\begin{align*}
\Delta w_{107} &= \eta e_{10} f'(u_{10})i_7 \\
              &= \eta e_{10} sech^2(u_{10})i_7 \\
              &= \eta \delta_{10} i_7
\end{align*}

\subsubsection*{Para a camada intermediária}

\begin{align*}
\Delta w_{62} &= \eta \delta_6 i_2 \\
              &= \eta e sech^2(u_6)i_2 \\
              &= \eta [\delta_9 w_{96}+\delta_{10} w_{106}] sech^2(u_6)i_2
\end{align*}

\subsection*{Código de Exemplo}

Considere um perceptron que realiza operações similares de $XOR$ e $\overline{XOR}$.

\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> rm(list = ls())
> sech2 <- function(u){
+   return(((2/(exp(u)+exp(-u)))*(2/(exp(u)+exp(-u)))))
+ }
> # Dados de Entrada e Saída
> x <- matrix(c(-1,-1,-1,+1,+1,-1,+1,+1),byrow=T,ncol=2)
> y <- matrix(c(-1,+1,+1,-1,+1,-1,-1,+1),byrow=T, ncol=2)
> # Entradas Fixas
> i1 <- +1
> i4 <- +1
> i5 <- +1
> i8 <- +1
> # Inicialização dos Pesos
> w61 <- runif(1)-0.5
> w62 <- runif(1)-0.5
> w63 <- runif(1)-0.5
> w72 <- runif(1)-0.5
> w73 <- runif(1)-0.5
> w74 <- runif(1)-0.5
> w95 <- runif(1)-0.5
> w96 <- runif(1)-0.5
> w97 <- runif(1)-0.5
> w106 <- runif(1)-0.5
> w107 <- runif(1)-0.5
> w108 <- runif(1)-0.5
> # Inicialização de Parâmetros
> N <- dim(x)[1]
> tol <- 0.1
> eta <- 0.01
> maxepocas <- 10000
> nepocas <- 0
> eepoca <- tol+1
> evec <- matrix(nrow=1,ncol=maxepocas)
> while ((nepocas < maxepocas) && (eepoca>tol))
+ {
+   ei2 <-0
+   xseq <- sample(N)
+   for (i in 1:N)
+   {
+     irand <- xseq[i]
+     i2 <- x[irand,2]
+     i3 <- x[irand,1]
+     
+     u6 <- i1*w61 + i2*w62 + i3*w63
+     u7 <- i2*w72 + i3*w73 + i4*w74
+     
+     i6 <- tanh(u6)
+     i7 <- tanh(u7)
+     
+     u9 <- i5*w95 + i6*w96 + i7*w97
+     u10 <- i6*w106 + i7*w107 + i8*w108
+     
+     i9 <- tanh(u9)
+     i10 <- tanh(u10)
+     
+     e9 <- y[irand,2] - i9
+     e10 <- y[irand,1] - i10
+     
+     d9 <- e9*sech2(u9)
+     d10 <- e10*sech2(u10)
+     
+     dw95 <- eta*d9*i5
+     dw96 <- eta*d9*i6
+     dw97 <- eta*d9*i7
+     
+     dw106 <- eta*d10*i6
+     dw107 <- eta*d10*i7
+     dw108 <- eta*d10*i8
+     
+     d6 <- sech2(u6)*(d9*w96 + d10*w106)
+     d7 <- sech2(u7)*(d9*w97 + d10*w107)
+     
+     dw61 <- eta*d6*i1
+     dw62 <- eta*d6*i2
+     dw63 <- eta*d6*i3
+   
+     dw72 <- eta*d7*i2
+     dw73 <- eta*d7*i3
+     dw74 <- eta*d7*i4
+     
+     w61 <- w61 + dw61
+     w62 <- w62 + dw62
+     w63 <- w63 + dw63
+     
+     w72 <- w72 + dw72
+     w73 <- w73 + dw73
+     w74 <- w74 + dw74
+     
+     w95 <- w95 + dw95
+     w96 <- w96 + dw96
+     w97 <- w97 + dw97
+     
+     w106 <- w106 + dw106
+     w107 <- w107 + dw107
+     w108 <- w108 + dw108
+     
+     ei2 <- ei2 + (e9**2 + e10**2)
+   }
+   nepocas <- nepocas +1
+   evec[nepocas] <- ei2/N
+   eepoca <- evec[nepocas]
+ }
\end{Sinput}
\end{Schunk}

E o erro quadrático de cada época se encontra a seguir.

\includegraphics{Perceptron_Multicamadas-002}

É possível perceber que o erro segue diminuindo até chegar a um valor abaixo do estabelecido anteriormente para a tolerância, e em seguida o código de treinamento pára, como mostra o número de épocas de treinamento, que está abaixo do número máximo de épocas, indicando que a rotina finalizou.


\end{document}
